%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une espérance]
Soient $p$ et $q$ deux réels de $\interoo{0 1}$. Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires, suivant respectivement une loi $\BB(2,p)$ et $\GG(q)$. Montrer que $Z=Y^X$ admet une espérance, et déterminer sa valeur.
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \allowdisplaybreaks
On va appliquer la formule de transfert. Tout d'abord, $X(\Omega)=\interent{0 2}$ et $Y(\Omega)=\N*$. $X$ et $Y$ sont indépendantes, donc
\begin{align*}
 \forall (i,j)\in \interent{0 2}\times \N*,\quad \PP(X=i, Y=j)&= \PP(X=i)\PP(Y=j) \\
 &= \binom{2}{i}p^i (1-p)^{2-i} q(1-q)^{j-1}.
\end{align*}
$Z=Y^X$ est à valeurs positives (car $X$ et $Y$ le sont) donc, d'après la formule de transfert, $Z$ admet une espérance si et seulement la série $\ds{\sum_{(i,j)\in \interent{0 2}\times \N*} j^i\PP(X=i, Y=j)}$ est convergente (car elle sera alors absolument convergente). Sous réserve de convergence :
\begin{align*}
  \sum_{(i,j)\in \interent{0 2}\times \N*} j^i\PP(X=i, Y=j) &= \sum_{i=0}^2 \sum_{j=1}^{+\infty} j^i \binom{2}{i}p^i (1-p)^{2-i} q (1-q)^{j-1} \\
  &= \sum_{j=1}^{+\infty} \sum_{i=0}^2 j^i \binom{2}{i}p^i (1-p)^{2-i} q (1-q)^{j-1}  \text{ par Fubini}\\
  &= \sum_{j=1}^{+\infty} (1-p)^2q(1-q)^{j-1} + 2jp(1-p)q(1-q)^{j-1} + j^2p^2q(1-q)^{j-1}\\
  &= (1-p)^2 q \sum_{j=1}^{+\infty} (1-q)^{j-1} + 2p(1-p)q\sum_{j=1}^{+\infty} j(1-q)^{j-1} + p^2q \sum_{j=1}^{+\infty} j^2(1-q)^{j-1}
\end{align*}
Or, en reconnaissant des sommes géométriques (éventuellement dérivées):
\begin{align*}
  \sum_{j=1}^{+\infty} (1-q)^{j-1} &= \frac{1}{1-(1-q)}=\frac{1}{q}\\
  \sum_{j=1}^{+\infty} j(1-q)^{j-1} &= \frac{1}{(1-(1-q))^2}=\frac{1}{q^2}\\
  \sum_{j=1}^{+\infty} j^2(1-q)^{j-1} &= \sum_{j=1}^{+\infty} (j(j-1)+j)(1-q)^{j-1} \\
  &= \frac{2}{(1-(1-q))^3} + \frac{1}{(1-(1-q))^2} = \frac{2(1-q)}{q^3}+\frac{1}{q^2}=\frac{2-q}{q^3}
\end{align*}
On aurait également pu utiliser les résultats sur les variables aléatoires géométriques (espérance et moment d'ordre $2$).

Finalement, toutes les séries convergent : $Z$ admet une espérance et
\begin{align*}
 \esperance[Z] &= (1-p)^2q\frac{1}{q} + 2p(1-p)q\frac{1}{q^2}+p^2q\frac{2-q}{q^3}\\
 &= \frac{(1-p)^2q^2 + 2pq(1-p) + p^2(2-q)}{q^2}.
\end{align*}
Finalement, \[ \boxed{\esperance[Z] = \frac{(1-p)^2q^2 +2pq(1-p) + p^2(2-q)}{q^2}.}\]
  \allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
